\section{Secinājumi}

    Vispārīgi galvenā atsauce pēc šī darba veikšanas ir, ka tas ir labs praktisks veids kā kādam likt kaut
    ko jaunu iemācīties par datu bāzēm un informācijas sistēmām. Darba autors atbalsta šāda tipa
    uzdevumus.

    Galvenā problēma šī darba izpildē bija tas, ka darba autors nolēma izpētīt nepabeigtu sistēmu, kuru
    darba autors labi nepārzināja. Ļoti daudz laika tika veltīts, lai izpētītu kā strādā jau eksistējošā
    sistēma. Lai gan tas no vienas puses atviegloja darbu, tas sagādāja citas problēmas, kas bija jārisina.
    Tā kā datu bāzes uzbūve un vaicājumu funkcionalitāte bija sarežģīti izveidota, tad to funkcionalitātes
    izprašana sagādāja grūtības. Kā arī sistēma ir puspabeigta, kas nozīmē, ka daudz skati ir uztaisītas un
    kods ir uzrakstīts, bet tas netiek tālāk izmantotas sistēmas vispārīgajā funkcionalitātē. Tas apgrūtiināja
    vispārīgo sistēmas testēšanu.

    Problēma bija arī jau eksistējošo skatu un funkciju pārvēršana par SQL vaicājumiem, jo orģinālā sistēma
    ir ļoti slikti dokumenteta, kas nozīmē, ka lai izprastu skata vai funkcijas būtību bija ļoti daudz laika
    japavada pētot kodu. Darba autors uzskata, ka no vienas puses būtu daudz vieglāk izveidot SQL skatus, ja
    tie tiktu veidoti jau no sistēmas izveides sākuma. Jau eksistējošas funkcionalitātes pārveidošana rada
    dažāda veida problēmas.

    Darba autors pirms šī darba veikšanas nebija tiešā veida saskāries ar tīru SQL rakstīšanu, tapēc tā bija
    ļoti laba iespēja iemācīties vairāk par SQL un tā dažādām funkcionalitātēm.

    Viens no secinajumiem, kas radās darba autoram par PostgreSQL trigeriem ir, ka vispārīgi tie ir ļoti ērti
    izveidojami un manipulējami, bet trigeri vispārīgi ir ļoti neparedzami un grūti izveidojami. Salīdzinājumā
    ar kādu augstāka līmeņa programmēšanas valodu, trigeri nav tik viegli izmantojami. Kā arī gan funkcijas,
    gan procedūras, gan skati, gan trigeri nav ļoti pārskatāmi. Ir nepieciešams veikt datu bāzē vaicājumus,
    lai par redzētu vai šāda funkcionalitāte ir definēta. Tomēr augstākā programmēšanas valodā visas funkcijas
    ir iespējams apskatīt kodā. Šo visu sakot, tomēr darba autors arī uzskata, ka šī SQL funkcionalitāte
    varētu būt labs pielietojums datubāzēs ar specifiskiem nosacījumiem, lai uzturētu organizētus datus, bet
    pielietojums varētu būt ļoti specifisks.

    Kā arī liels izaicinājums paralēli šī darba izstrādei bija izstrādāt šo rakstisko darbu izmantojot \LaTeX.

    \pagebreak